\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{fullpage}

\usepackage{graphicx, url}

\usepackage{amsmath, amsfonts, xfrac}
\usepackage{mathtools}

% \usepackage{tikz}
% \usetikzlibrary{shapes}
% \colorlet{light blue}{blue!50}

\let\originalleft\left
\let\originalright\right
\renewcommand{\left}{\mathopen{}\mathclose\bgroup\originalleft}
\renewcommand{\right}{\aftergroup\egroup\originalright}

\newcommand{\abs}[1]{\lvert #1\rvert}

\newcommand{\Real}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Cplx}{\mathbb{C}}

\newcommand{\Ccal}{\mathcal{C}}
\newcommand{\Ncal}{\mathcal{N}}

\newcommand{\ex}[0]{{\mathbb{E}}}
\newcommand{\pr}[0]{{\mathbb{P}}}
\newcommand{\Var}[0]{\text{var}}

\newcommand{\defn}{\overset{\Delta}{=}}

\newcommand{\re}{\operatorname{Re}\nolimits}
\newcommand{\im}{\operatorname{Im}\nolimits}

\usepackage[english, russian]{babel}
\newcommand{\eng}[1]{\foreignlanguage{english}{#1}}
\newcommand{\rus}[1]{\foreignlanguage{russian}{#1}}

\title{\rus{Зачётная работа по курсу \\ ``Теоретико-вероятностные методы в статистике''}}
\author{\rus{Назаров Иван,} \rus{101мНОД(ИССА)}}

\begin{document}
\selectlanguage{russian}
\maketitle

\section{У2.12} % (fold)
\label{sec:problem_2_12}

Итак необходимо изучить моменты любого порядка случайной величины с плотностью
\[
p(x\rvert a) = C \frac{e^{-\frac{1}{2}\ln^2 x}}{x}\bigl(1 + a\sin(2\pi \ln x)\bigr)
\]
при $\lvert a\rvert \leq 1$. Именно при этих $a$ функция $p(x\rvert a)$ всюду неотрицательна.

Итак необходимо вычислить при целых $k$ выражение
\[
\ex_{p(x\rvert a)} X^k
= C \int_0^\infty x^k \frac{e^{-\frac{1}{2}\ln^2 x}}{x}\bigl(1 + a\sin(2\pi \ln x)\bigr) dx
\]

Проведём замену переменных в интеграле $y = \ln x$ ($x = e^y$, $dy = \frac{dx}{x}$) и получим:
\[
\ex_{p(x\rvert a)} X^k
= C \int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2}\bigl(1 + a\sin(2\pi y)\bigr) dy
\]

Подынтегральное выражение есть сумма
\[e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2} + a e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2}\sin(2\pi y)\]
в силу линейности, искомый интеграл есть сумма интегралов каждого из слагаемых.

Первое слагаемое (константа $C$ опущена):
\begin{align*}
	\int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2}
	&= \int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{1}{2}( y^2 - 2ky + k^2 - k^2)} dy\\
	&= e^{\frac{1}{2}k^2} \sqrt{2\pi} \int_{-\infty}^\infty \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{1}{2}( y-k)^2 } dy\\
	&= e^{\frac{1}{2}k^2} \sqrt{2\pi}
\end{align*}

Для работы со вторым слагаемым заменим $2\pi$ под синусом на параметр $t$.
Также заметим, что для любого $\theta\in \Real$
\[\sin \theta = \frac{1}{2i} \bigl( e^{i\theta} - e^{-i\theta} \bigr)\]
Тогда второе слагаемое (опять-таки константа $C$ опущена) принимает вид:
\begin{align*}
	a \int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2} \sin(t y) dy
	&= a \int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2} \sin(t y) dy\\
	&= \frac{a}{2i} \int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2} \bigl(e^{t i y} - e^{-t i y}\bigr) dy
\end{align*}

Здесь опять интеграл разбивается на два слагаемых, причём одно отличается
от другого знаком при $t$ и перед интегралом -- рассмотрев подробнее одно,
автоматически получим из него другое. Итак
\begin{align*}
	\int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2} e^{it y} dy
	&= \int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{1}{2}y^2 + ky - \frac{1}{2}k^2 + \frac{1}{2}k^2 } e^{it (y-k) + it k} dy\\
	&= e^{\frac{1}{2}k^2} e^{it k} \int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{1}{2}(y-k)^2} e^{it (y-k)} dy\\
	&= \bigl[ x = y-k \bigr] = e^{\frac{1}{2}k^2} e^{it k} \int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{1}{2}x^2} e^{it x} dx
\end{align*}

Исследуем интеграл
\[\int_{-\infty}^\infty e^{-b x^2} e^{it x} dx\]
при произвольном $b>0$ и преобразуем его в следующее выражение:
\begin{align*}
	\int_{-\infty}^\infty e^{-b x^2} e^{it x} dx
	&= \int_{-\infty}^\infty e^{-b (x^2 - 2\frac{it}{2b} x - \frac{t^2}{4b^2} + \frac{1}{4b^2}t^2 )} dx\\
	&= \int_{-\infty}^\infty e^{-b (x - \frac{it}{2b})^2} e^{-\frac{1}{4b}t^2} dx\\
	&= e^{-\frac{1}{4b}t^2} \int_{-\infty}^\infty e^{-b (x - \frac{it}{2b})^2} dx
\end{align*}

Для нахождения
\[\int_{-\infty}^\infty e^{-b (x - \frac{it}{2b})^2} dx\]
заменим $\frac{t}{2b}$ на параметр $\eta$ и рассмотрим всюду аналитическую функцию
комплексного аргумента $f(z) = e^{-b (z - i\eta)^2}$, $z\in \Cplx$. Нужно вычислить
значение 
\[\int_\Real e^{-b (z - i\eta)^2} dz
%% сведение к пределу теоремой о доминируемой сходимости
= \lim_{R\to\infty} \int_{-R}^R e^{-b (z - i\eta)^2} dz \]

По теореме Коши, для любой функции $f(z)$ аналитической в области $R$ и содержащей
замкнутый контур $\Ccal$, такой что $\Ccal\sim 0$ гомеоморфным преобразованием
сводящийся к одной точке, справедливо
\[\oint_\Ccal f(z) dz = 0\]

Возьмём произвольное $R>0$ и рассмотрим прямоугольный контур $\Box$ в $\Cplx$ с
узлами $\pm R$ и $\pm R+i\eta$. Поскольку $f(z)$ аналитична всюду, то для любого
$R>0$ внутри контура не содержатся особенности $f(z)$. Поскольку $\Box\sim 0$ в
$\Cplx$ то
\[\oint_\Box f(z) dz = 0\]
Но был специально выбран так, чтобы состоять из прямых путей в $\Cplx$. Поэтому
в вольной записи
\[
\oint_\Box f(z) dz
= \Bigl( \int_{-R}^R + \int_R^{R+i\eta} + \int_{R+i\eta}^{-R+i\eta} + \int_{-R+i\eta}^{-R} \Bigr) f(z) dz
\]
Искомый интеграл равен
\[\int_{-R}^R e^{-b (z - i\eta)^2} dz
= - \Bigl(\int_R^{R+i\eta} + \int_{R+i\eta}^{-R+i\eta} + \int_{-R+i\eta}^{-R} \Bigr) e^{-b (z - i\eta)^2} dz\]
Итак на ``отрезке'' $[-R+i\eta,R+i\eta]$ функция $f(z)$ легко интегрируется
\begin{align*}
	\int_{R+i\eta}^{-R+i\eta} e^{-b (z - i\eta)^2} dz
	&= \int e^{-b (z - i\eta)^2} 1_{[-R+i\eta,R+i\eta]}(z) dz\\
	&= \bigl[x = z-i\eta\bigr] = \int_R^{-R} e^{-b x^2} dx = -\int_{-R}^R e^{-b x^2} dx
\end{align*}
На $[R,R+i\eta]$ нужен анализ: 
\begin{align*}
	\int_R^{R+i\eta} e^{-b (z - i\eta)^2} dz
	&= \int e^{-b (z - i\eta)^2} 1_{[R,R+i\eta]}(z) dz\\
	&= \bigl[z = R+is \bigr] = \int e^{-b (R + is - i\eta)^2} 1_{[0,\eta]}(s) ids\\
	&= \int_0^\eta i e^{-b \bigr(R + i(s - \eta)\bigl)^2} ds\\
	&= \bigl[\xi = s-\eta \bigr] = \int_{-\eta}^0 i e^{-b(R + i\xi)^2} d\xi\\
	&= \int_{-\eta}^0 i e^{-b (R^2 - \xi^2 + 2 i R\xi)} d\xi
	= e^{-bR^2} \int_{-\eta}^0 i e^{b\xi^2} e^{- i 2bR\xi} d\xi
\end{align*}
Заметим, что этот интеграл имеет очень хорошее свойство:
\begin{align*}
	\biggl\lvert \int_R^{R+i\eta} e^{-b (z - i\eta)^2} dz \biggr\rvert
	&= e^{-bR^2} \biggl\lvert \int_{-\eta}^0 i e^{b\xi^2} e^{- i 2bR\xi} d\xi \biggr \rvert\\
	&\leq e^{-bR^2} \int_{-\eta}^0 \Bigl\lvert i e^{b\xi^2} e^{- i 2bR\xi} \Bigr\rvert d\xi\\
	&= e^{-bR^2} \int_{-\eta}^0 e^{b\xi^2} \Bigl\lvert e^{- i 2bR\xi} \Bigr\rvert d\xi\\
	&= e^{-bR^2} \int_{-\eta}^0 e^{b\xi^2} d\xi \leq e^{-bR^2} \eta e^{b\eta^2}
\end{align*}
поскольку как ни ``крути'' $\theta$ всегда выполняется $\abs{e^{i\theta}} = 1$.
Поэтому этот интеграл бесконечно мал при $R\to\infty$.

\noindent На $[-R+i\eta, R]$ аналогичные выкладки приводят к
\[
\int_{-R+i\eta}^R e^{-b (z - i\eta)^2} dz
= e^{-bR^2} \int_0^{-\eta} i e^{b\xi^2} e^{i 2bR\xi} d\xi
\]
откуда опять-таки 
\[
\biggl\lvert \int_{-R+i\eta}^R e^{-b (z - i\eta)^2} dz \biggr\rvert
\leq e^{-bR^2} \eta e^{b\eta^2}
\]

\noindent Возвращаясь к интегралу $\int_{-R}^R e^{-b (z - i\eta)^2} dz$ имеем
\begin{multline*}
	\biggl\lvert \int_{-R}^R e^{-b (z - i\eta)^2} dz +
		\int_{R+i\eta}^{-R+i\eta} e^{-b (z - i\eta)^2} dz \biggr\rvert = \\
	= \biggl\lvert \int_{-R}^R e^{-b (z - i\eta)^2} dz -
		\int_{-R}^R e^{-b x^2} dx \biggr\rvert \leq 2 e^{-bR^2} \eta e^{b\eta^2}
\end{multline*}
Поскольку $\eta$ -- это конечное число, отсюда вытекает 
\[
\lim_{R\to\infty}\int_{-R}^R e^{-b (z - i\eta)^2} dz
= \lim_{R\to\infty} \int_{-R}^R e^{-b x^2} dx
= \int_{-\infty}^\infty e^{-b x^2} dx
\]
Однако
\[
\int_{-\infty}^\infty e^{-b x^2} dx
= \bigl[ x = \frac{1}{\sqrt{2b}}s\bigr]
= \frac{1}{\sqrt{2b}} \int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{s^2}{2}} ds
= \sqrt{\frac{2\pi}{2b}}
\]
Таким образом справедливо, что 
\[
\int_{-\infty}^\infty e^{-b (z - i\eta)^2} dz
= \lim_{R\to\infty} \int_{-R}^R e^{-b (z - i\eta)^2} dz
= \sqrt{\frac{2\pi}{2b}}
\]

\noindent Эти рассуждения позволяют получить следующее равенство:
\[
\int_{-\infty}^\infty e^{-b x^2} e^{it x} dx
= e^{-\frac{1}{4b}t^2} \sqrt{\frac{\pi}{b}}
\]
В свою очередь, при $b=\frac{1}{2}$ отсюда следует, что
\[
\int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2} e^{it y} dy
= e^{\frac{1}{2}k^2} e^{it k} \int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{1}{2}x^2} e^{it x} dx
= e^{\frac{1}{2}k^2} \sqrt{2\pi} e^{-\frac{1}{2}t^2} e^{it k}
\]
Заменив $t$ на $-t$, получаем
\[
\int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2} e^{-it y}
= e^{\frac{1}{2} k^2} \sqrt{2\pi} e^{-\frac{1}{2}t^2} e^{-it k}
\]

\noindent Далее
\begin{multline*}
	a \int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2} \sin(t y) dy \\
	= \frac{a}{2i} \Bigl( \int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2} e^{it y} dy
		- \int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2} e^{-it y} dy \Bigr)\\
	= a e^{\frac{1}{2}k^2} \sqrt{2\pi} e^{-\frac{1}{2}t^2} \frac{1}{2i} \bigl( e^{it k} - e^{-it k}\bigr)\\
	= a e^{\frac{1}{2}k^2} \sqrt{2\pi} e^{-\frac{1}{2}t^2} \sin(t k)
\end{multline*}
Подставляя $t = 2\pi$ получаем
\[
a \int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2} \sin(2\pi y) dy
= a e^{\frac{1}{2}k^2} \sqrt{2\pi} e^{-\frac{1}{2}t^2} \sin( 2\pi k)
= 0
\]
поскольку все $k$ -- целые.

Итак $k$-й момент распределения равен
\begin{align*}
	\ex_{p(x\rvert a)} X^k
	&= C \int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2}\bigl(1 + a\sin(2\pi y)\bigr) dy\\
	&= C \int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2}
		+ C a \int_{-\infty}^\infty e^{ky} e^{-\frac{1}{2}y^2} \sin(2\pi y) dy\\
	&= C e^{\frac{1}{2}k^2} \sqrt{2\pi} + 0
\end{align*}
В частности для $k=0$ из условия $\int p(x\rvert a) dx = 1$ следует, что $C = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}$.
Получается, что моменты распределения не зависят от параметра $a$.

Из проведённого анализа можно сделать вывод, что знания даже счётного числа моментов
распределения не всегда достаточно для восстановления его параметров.

% section problem_2_12 (end)

\section{У2.18} % (fold)
\label{sec:problem_2_18}

Итоговая случайная величина $X$ при известном $D$ имеет нормальное распределение
с плотностью
\[p_{X\rvert D}(x\rvert d) = \frac{1}{\sqrt{ 2\pi d}} e^{-\frac{x^2}{2d}} \]
Совместная функция плотности $(X,D)$ может быть разложена в следующее произведение
\[p_{X,D}(x,d) = p_{X\rvert D}(x\rvert d) p_D(d)\]
Отсюда следует, что 
\[
p_X(x)
= \int_0^\infty p_{X,D}(x,t) dt
= \int_0^\infty p_{X\rvert D}(x\rvert t) p_D(t) dt
\]

Рассмотрим подробнее случайную величину $D$ с плотностью
\[p_D(x) = \frac{\lambda}{\sqrt{2\pi x^3}} e^{-\frac{\lambda^2}{2x}}\]
Пусть случайная величина $Z = \frac{\lambda^2}{D}$. Тогда её плотность равна
\[p_Z(z) = p_D(d) \frac{1}{\lvert -\frac{\lambda^2}{d^2}\rvert}\big\rvert_{d=\frac{\lambda^2}{z}}\]
откуда получается
\[
p_Z(z)
= \frac{\lambda z^\frac{3}{2}}{\sqrt{2\pi \lambda^6}} e^{-\frac{1}{2}z} \frac{\lambda^2}{z^2}
= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} z^{\frac{1}{2}-1} e^{-\frac{1}{2}z}
\]
Таким образом $Z$ имеет распределение $\Gamma\bigl(\frac{1}{2},\frac{1}{2}\bigr)$, которое на
самом деле есть $\chi^2_1$.

Учитывая данное наблюдение, модель итоговой случайной величины принимает вид:
\[X\rvert Z\sim \Ncal\bigl(0,\frac{\lambda^2}{Z}\bigr)\text{ где } Z\sim \Gamma\bigl(\frac{1}{2},\frac{1}{2}\bigr)\]
Заметим, что условная плотность $X$ при заданном $Z=z$ равна
\[p_{X\rvert Z}(x\rvert z) = \frac{z^\frac{1}{2}}{\sqrt{ 2\pi \lambda^2}} e^{-\frac{x^2}{2\lambda^2}z}\]
Тогда искомая безусловная плотность $X$ равна
\[
p_X(x)
= \int_0^\infty p_{X\rvert Z}(x\rvert z) p_Z(z) dz
= \int_0^\infty \frac{z^\frac{1}{2}}{\sqrt{ 2\pi \lambda^2}} e^{-\frac{x^2}{2\lambda^2}z}
	\frac{1}{\sqrt{2\pi}} z^{\frac{1}{2}-1} e^{-\frac{1}{2}z} dz
\]
Интеграл упрощается следующим образом:
\begin{align*}
	p_X(x)
	&= \int_0^\infty \frac{z^\frac{1}{2}}{\sqrt{ 2\pi \lambda^2}} e^{-\frac{x^2}{2\lambda^2}z}
		\frac{1}{\sqrt{2\pi}} z^{\frac{1}{2}-1} e^{-\frac{1}{2}z} dz \\
	&= \frac{1}{2\pi \lambda} \int_0^\infty z^\frac{1}{2} e^{-\frac{x^2}{2\lambda^2}z}
		z^{\frac{1}{2}-1} e^{-\frac{1}{2}z} dz \\
	&= \frac{1}{2\pi \lambda} \int_0^\infty e^{-\frac{1}{2} \bigl(\frac{x^2}{\lambda^2}+1\bigr)z} dz \\
	&=\Bigl[ \text{заменим }\beta = \frac{1}{2} \bigl(\frac{x^2}{\lambda^2}+1\bigr) \Bigr]\\
	&= \frac{1}{2\pi \lambda} \int_0^\infty e^{-\beta z} dz = \frac{1}{2\pi \lambda} \frac{1}{\beta}
\end{align*}
Итак искомая плотность имеет вид:
\[
p_X(x)
= \frac{1}{2\pi \lambda} \frac{2 \lambda^2}{x^2+\lambda^2}
= \frac{1}{\pi} \frac{\lambda}{x^2+\lambda^2}
\]
Функция распределения данной случайной величины задаётся
\[
P_X(x)
= \frac{1}{\pi}\int_{-\infty}^x\frac{\lambda}{t^2+\lambda^2} dt
= \frac{1}{\pi}\int_{-\infty}^\frac{x}{\lambda}\frac{1}{z^2+1} dt
= \frac{1}{\pi} \mathop{\text{arctg}}\bigl(\sfrac{x}{\lambda}\bigr)+\frac{1}{2}
\]
Таким образом, случайная величина $X$ распределена согласно распределению Коши
с параметром масштаба $\lambda$.

% section problem_2_18 (end)

\section{У2.13} % (fold)
\label{sec:problem_2_13}

Пусть $F_{X,Y}(x,y)$ совместная функция распределения пары случайных величин $(X,Y)$
с частными функциями распределения $F_X(x)$ и $F_Y(y)$ соответственно. Тогда
справедливо следующее
\[
F_{X,Y}(x,y)
= \Pr\bigl(X\leq x, Y\leq y\bigr)
= \Pr\bigl((X,Y)\in (-\infty,x]\times (-\infty,y]\bigr)
\]
Следует заметить, что $\Pr\bigl((X,Y)\in (-\infty,x]\times \Real\bigr) = \Pr(X\leq x) = F_X(x)$,
и аналогично для $Y$. При этом выполняется
\[(-\infty,x]\times (-\infty,y]\subseteq (-\infty,x]\times \Real,\Real\times (-\infty,y]\]
Таким образом, поскольку $\Pr$ есть вероятностная мера на $\Real\times \Real$, то
\[F_{X,Y}(x,y)\leq F_X(x), F_Y(y)\]
откуда следует верхняя граница Фреше-Хёфдинга.
\[F_{X,Y}(x,y)\leq \min\bigl\{F_X(x), F_Y(y)\bigr\}\]

Нижняя граница выводится их похожих соображений. Действительно несложно заметить,
что
\[
\Real\times \Real \setminus (-\infty,x]\times (-\infty,y]
\subseteq \bigl((x,+\infty)\times\Real\bigr) \cup \bigl(\Real\times(y,+\infty)\bigr)
\]
откуда в силу субаддитивности мер вытекает, что
\begin{align*}
	\Pr\bigl( \Real\times \Real \setminus (-\infty,x]\times (-\infty,y] \bigr)
	&\leq \Pr\Bigl( \bigl((x,+\infty)\times\Real\bigr) \cup \bigl(\Real\times(y,+\infty)\bigr) \Bigr)\\
	&\leq \Pr\bigl( (x,+\infty)\times \Real \bigr) + \Pr\bigl( \Real\times (y,+\infty) \bigr)
\end{align*}
При этом, поскольку $F_{X,Y}$ -- совместная функция распределения, то
\begin{align*}
	1-F_{X,Y}(x,y) &= \Pr\bigl( \Real\times \Real \setminus (-\infty,x]\times (-\infty,y] \bigr)\\
	1-F_X(x) &= \Pr\bigl( (x,+\infty)\times \Real \bigr)\\
	1-F_Y(y) &= \Pr\bigl( \Real\times (y,+\infty) \bigr)
\end{align*}
Таким образом справедливо неравенство
\begin{multline*}
	1-F_{X,Y}(x,y) \leq 1-F_X(x) + 1-F_Y(y) \\ \Leftrightarrow F_X(x) + F_Y(y) - 1 \leq F_{X,Y}(x,y)
\end{multline*}
Из неотрицательности распределения получается нижняя граница Фреше-Хёфдинга
\[ \max\bigl\{0,F_X(x) + F_Y(y) - 1\bigr\} \leq F_{X,Y}(x,y) \]

% section problem_2_13 (end)

\section{У2.14} % (fold)
\label{sec:problem_2_14}

Рассмотрим функцию двух переменных
\[C_\theta(u,v) = uv \bigl(1-\theta(1-u)(1-v)\bigr)\]
и пусть $H(x,y) = C_\theta\bigl(F_X(x), F_Y(y)\bigr)$.

Рассмотрим произвольную последовательность $(s_n,t_n) \downarrow (x,y)$, то есть
$(x_n,y_n) \overset{\Real^2}{\to}(x,y)$ и при этом $x_n\geq x$ и $y_n\geq y$. Тогда
непрерывность справа и неубывание частных функций распределения $F_X$ и $F_Y$ влечёт
то, что при $u_n=F_X(x_n)$ и $v_n=F_Y(y_n)$ справедливо, что $(u_n,v_n)\downarrow (u,v)$,
где $u=F_X(x)$ и $v=F_Y(y)$. Поэтому сходимость $H(x_n,y_n)$ к $H(x,y)$ равносильна
сходимости $C_\theta(u_n,v_n)$ к $C_\theta(u,v)$. Легко увидеть, что $C_\theta$ есть
композиция непрерывных функций $(u,v)\to u\cdot v$ и $u\to 1-u$. Поэтому $C_\theta$
непрерывна и выполнено $\lim_{n\to \infty} C_\theta(u_n,v_n) = C_\theta(u,v)$.
Тк последовательность $(x_n,y_n)$ произвольна, то справедливо, что
\[\lim_{s\downarrow x,t\downarrow y} H(s,t) = H(x,y)\]

Пусть $y$--фиксировано, тогда при $x\to \infty$ справедливо $F_X(x)\to 1$, откуда в
силу непрерывности $C_\theta$ вытекает, что
\[
\lim_{x\to\infty} H(x,y)
= \lim_{x\to\infty} C_\theta(F_X(x),F_Y(y))
= C_\theta(1,F_Y(y))
= F_Y(y)
\]
аналогично при фиксированном $x$ и $y\to \infty$
\[\lim_{y\to\infty} H(x,y) = F_X(x)\]
Таким образом $\lim_{x\to\infty} \lim_{y\to\infty} H(x,y) = 1$.

Далее, пусть $x$ -- фиксировано, а $y\to -\infty$. Тогда $F_Y(y)\to 0$ по свойствам
одномерной функции распределения. Однако поскольку $C_\theta:[0,1]\times [0,1]\to \Real$
непрерывна, то
\[
\lim_{y\to-\infty} H(x,y)
= \lim_{y\to-\infty} C_\theta(F_X(x),F_Y(y))
= C_\theta(F_X(x),0)
= 0
\]
Опять-таки, для фиксированного $y$ при $x\to-\infty$ ситуация идентична.

Теперь следует показать свойство ``обобщённой'' монотонности функции $H$, которое
позволит ей быть мерой на измеримых прямоугольниках $\Real^2$:
\begin{multline*}
\mu\bigl((x_1,x_2]\times (y_1,y_2]\bigr)
= \mu\bigl((-\infty,x_2]\times (-\infty,y_2]\bigr)
- \mu\bigl((-\infty,x_1]\times (-\infty,y_2]\bigr) \\
- \Bigl( \mu\bigl((-\infty,x_2]\times (-\infty,y_1]\bigr)
	- \mu\bigl((-\infty,x_1]\times (-\infty,y_1]\bigr) \Bigr)
\end{multline*}
где $\mu\bigl((-\infty,x]\times (-\infty,y]\bigr) = H(x,y)$.

Итак, рассмотрим $x_1\geq x_2$ и $x_1\geq x_2$. Пусть $u_i=F_X(x_i)$ и $v_i=F_Y(y_i)$,
$i=1,2$. Тогда
\begin{multline*}
H(x_2,y_2) - H(x_1,y_2) - H(x_2,y_1) + H(x_1,y_1)
=  \\ C_\theta(u_2,v_2) - C_\theta(u_1,v_2) - C_\theta(u_2,v_1) + C_\theta(u_1,v_1)
\end{multline*}
Каждая $C_\theta(u,v)$ состоит из двух слагаемых :
\[C_\theta(u,v) = uv - \theta u(1-u) v(1-v)\]
Таким образом рассматриваемое выражение равно
\begin{multline*}
	C_\theta(u_2,v_2) - C_\theta(u_1,v_2) - C_\theta(u_2,v_1) + C_\theta(u_1,v_1) = \\
	( u_2v_2 - u_1v_2 - u_2v_1 + u_1v_1 ) - \\
		\theta ( u_2(1-u_2) v_2(1-v_2) - u_1(1-u_1) v_2(1-v_2) - \\ u_2(1-u_2) v_1(1-v_1) + u_1(1-u_1) v_1(1-v_1) )
\end{multline*}
после упрощения получаем следующее выражение
\[\ldots = (u_2-u_1)(v_2-v_1) \bigl( 1 - \theta \Bigl( 1 - (u_2 + u_1) \bigr)\bigl( 1 - (v_2 + v_1) \bigr) \Bigr)\]
Итак
\[C_\theta(u_2,v_2) - C_\theta(u_1,v_2) - C_\theta(u_2,v_1) + C_\theta(u_1,v_1) \geq 0\]
тогда и только тогда, когда
\[
\theta \Bigl( 1 - (u_2 + u_1) \bigr)\bigl( 1 - (v_2 + v_1) \bigr)\leq 1
\]
Рассмотрим функцию $[-1,1]^2\to\Real$ вида $\theta s t$, поскольку для всяких
$u_1,u_2\in[0,1]$ разность
\[1 - (u_2 + u_1) = (\frac{1}{2}-u_1)+(\frac{1}{2}-u_2)\in [-1,1]\]
Для выполнения условия $\theta st\leq 1$ всюду на $[-1,1]\times [-1,1]$ достаточно,
чтобы $\lvert \theta\rvert\leq1$, поскольку $st$ изменяется в пределах $[-1,1]$.

Таким образом при $\theta\in [-1,1]$ функция $H(x,y)=C_\theta(F_X(x),F_Y(y))$
является совместной функцией распределения величин $X,Y$.

В общем случае, достаточно чтобы функция $C:[0,1]\times[0,1]\to[0,1]$ была
совместной функцией распределения на единичном квадрате пары индивидуально
равномерно распределённых случайных величин $(U,V)$. Действительно благодаря
тому, что частные одномерные распределения являются неотрицательными, неубывающими
и непрерывными справа функциями, композиция $C\circ(F_X,F_Y)$ будет двумерной
функцией распределения.

Действительно, если выполнено
\[\lim_{s\downarrow u}\lim_{t\downarrow v} C(s,t) = C(u,v)\]
то автоматически выполнено
\[
\lim_{s\downarrow x}\lim_{t\downarrow y} H(s,t)
= \lim_{s\downarrow x}\lim_{t\downarrow y} C\bigl(F_X(s),F_Y(t)\bigr)
= C\bigl(F_X(x),F_Y(y)\bigr)
= H(x,y)
\]
Если $\lim_{u\to0} C(u,v) = \lim_{v\to0} C(u,v) = 0$ то и выполнено 
\[\lim_{x\to0} H(x,y) = \lim_{y\to0} H(x,y) = 0\]
Также, если $\lim_{u\to1} C(u,v) = v$ и $\lim_{v\to1} C(u,v) = u$, то справедливо,
что
\[\lim_{x\to\infty}H(x,y) = F_Y(y)\text{ и }\lim_{y\to\infty}H(x,y) = F_X(x)\]
откуда $\lim_{x\to\infty}\lim_{y\to\infty}H(x,y) = 1$.
И в завершение, при выполнении для любых $u_1\leq u_2$ и $v_1\leq v_2$
\[C(u_2,v_2) - C(u_1,v_2) - C(u_2,v_1) + C(u_1,v_1)\geq 0\]
из свойств $F_X$ и $F_Y$ вытекает, что
\[H(x_2,y_2) - H(x_1,y_2) - H(x_2,y_1) + H(x_1,y_1)\geq 0\]

Итак действительно того факта, что $C(u,v)$ распределение на единичном квадрате
случайных величин, каждая из которых имеет частное равномерное распределение,
вытекает, что $H=C\circ(F_X,F_Y)$ -- совместное распределение.


% section problem_2_14 (end)

\section{У4.2} % (fold)
\label{sec:problem_4_2}

Пусть $X=(X_k)_{k=1}^n$ независимые случайные величины распределённые согласно
нормальному закону со средними $\mu = (\mu_k)_{k=1}^n$ и дисперсиями $(\sigma^2_k)_{k=1}^n$.
Тогда совместная функция плотности равна
\[p_X(x) = \prod_{k=1}^n \frac{1}{\sqrt{2\pi \sigma_k^2}} e^{-\frac{(x_k-\mu_k)^2}{2\sigma^2_k}}\]
На самом деле вектор $X$ можно рассматривать как случайный вектор многомерного
нормального распределения $\Ncal_n\bigl(\mu,\Sigma\bigr)$, где
$\Sigma = \text{diag}\bigl((\sigma^2_k)_{k=1}^n\bigr)$.
Плотность $\Ncal_n(\mu,\Sigma)$:
\[
p_X(x)
= \frac{1}{(2\pi)^\frac{n}{2} \lvert \Sigma \rvert^\frac{1}{2}}
	e^{-\frac{1}{2}(x-\mu)'\Sigma^{-1}(x-\mu)}
\]


% section problem_4_2 (end)

\section{У4.11} % (fold)
\label{sec:problem_4_11}

Рассмотрим $X\in \Real{n\times 1}$ с $n$-мерным нормальным распределением со
средним $\mu\in \Real^{n\times 1}$ и положительно определённой ковариационной
матрицей $\Sigma \in \Real{n\times n}$
\[
p_X(x;\mu,\Sigma)
= \frac{1}{(2\pi)^\frac{n}{2} \lvert \Sigma \rvert^\frac{1}{2}}
	e^{-\frac{1}{2}(x-\mu)'\Sigma^{-1}(x-\mu)}
\]

Пусть вектор $X$ разбит на два подвектора $X_1\in \Real^{p\times 1}$ и $X_2\in \Real^{(n-p)\times 1}$:
\[X = \Bigl(\begin{smallmatrix} X_1 \\ X_2 \end{smallmatrix}\Bigr)\]
Выделим в матрице $\Sigma$ следующую блочную структуру
\[
\Sigma
= \biggl(\begin{matrix}\Sigma_{11} & \Sigma_{12}\\\Sigma_{21} & \Sigma_{22}\end{matrix}\biggr)
\sim \biggl(\begin{matrix}p\times p & p\times (n-p)\\(n-p)\times p & (n-p)\times (n-p)\end{matrix}\biggr)
\]
причём $\Sigma_{12} = \Sigma_{21}'$. Поскольку $\Sigma$ положительно определена,
то она обязательно невырождена, откуда следует что существует единственная матрица
аналогичной блочной структуры $B$ такая что
\[
\biggl(\begin{matrix}\Sigma_{11} & \Sigma_{12}\\\Sigma_{21} & \Sigma_{22}\end{matrix}\biggr)
\biggl(\begin{matrix}B_{11} & B_{12}\\B_{21} & B_{22}\end{matrix}\biggr)
=
\biggl(\begin{matrix}I_p & 0\\0 & I_{n-p}\end{matrix}\biggr)
\]
Из этого уравнения относительно $B$ можно получить следующее:
\[
\biggl(\begin{matrix}
\Sigma_{11}B_{11} + \Sigma_{12}B_{21} & \Sigma_{11}B_{12} + \Sigma_{12}B_{22} \\
\Sigma_{21}B_{11} + \Sigma_{22}B_{21} & \Sigma_{21}B_{12} + \Sigma_{22}B_{22}
\end{matrix}\biggr)
= \biggl(\begin{matrix}I_p & 0\\0 & I_{n-p}\end{matrix}\biggr)
\]
Поскольку ковариационная матрица является положительно определенной матрицей,
то блок $\Sigma_{11}$ также является положительно определённым. Из этого следует,
что из $\Sigma_{11}B_{12} + \Sigma_{12}B_{22}=0$ можно получить следующее выражение
\[B_{12} = -\Sigma_{11}^{-1} \Sigma_{12}B_{22}\]
Подставив его в $\Sigma_{21}B_{12} + \Sigma_{22}B_{22} = I_{n-p}$ получаем
\[
( \Sigma_{22} - \Sigma_{21}\Sigma_{11}^{-1} \Sigma_{12} ) B_{22} = I_{n-p}
\]
В силу того, что определитель произведения есть произведение определителей
и согласно обратимости $\Sigma$ матрица $B$ вообще существует, квадратные
матрицы в левой части должны быть невырожденными. Отсюда следует
\[
B_{22} = \bigl( \Sigma_{22} - \Sigma_{21}\Sigma_{11}^{-1} \Sigma_{12} \bigr)^{-1}
\]
и
\[
B_{12} = -\Sigma_{11}^{-1} \Sigma_{12} \bigl( \Sigma_{22} - \Sigma_{21}\Sigma_{11}^{-1} \Sigma_{12} \bigr)^{-1}
\]
Далее из $\Sigma_{11}B_{11} + \Sigma_{12}B_{21} = I_p$ получается выражение для $B_{11}$:
\[ B_{11} = \Sigma_{11}^{-1} - \Sigma_{11}^{-1}\Sigma_{12}B_{21}\]
подставив которое в $\Sigma_{21}B_{11} + \Sigma_{22}B_{21}=0$ можно получить
\[ 
B_{21}
= - \bigl(\Sigma_{22} - \Sigma_{21}\Sigma_{11}^{-1}\Sigma_{12} \bigr)^{-1} \Sigma_{21}\Sigma_{11}^{-1}
= B_{12}'
\]
В конце концов
\[
B_{11}
= \Sigma_{11}^{-1} + \Sigma_{11}^{-1}\Sigma_{12}
		\bigl(\Sigma_{22} - \Sigma_{21}\Sigma_{11}^{-1}\Sigma_{12} \bigr)^{-1}
	\Sigma_{21}\Sigma_{11}^{-1}
\]



% section problem_4_11 (end)

\section{У4.12} % (fold)
\label{sec:problem_4_12}

% section problem_4_12 (end)

\section{У4.16} % (fold)
\label{sec:problem_4_16}

% section problem_4_16 (end)

% [ВШЭ ТВМММ] Зачётная работа Назаров Иван.pdf
\end{document}
